**周處**（）\[1\]，[字](../Page/表字.md "wikilink")**子隱**。[東吳](../Page/孫吳.md "wikilink")[吳郡](../Page/吳郡.md "wikilink")\[2\][陽羨](../Page/陽羨.md "wikilink")（今[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[宜興](../Page/宜興.md "wikilink")）人，[鄱阳太守](../Page/鄱阳.md "wikilink")[周魴之子](../Page/周魴.md "wikilink")。周處年少時縱情肆慾，為禍鄉里，後來浪子回頭，改過自新，功業更勝乃父，留下「周處除三害」的傳說。

吳亡後，周處仕[晉](../Page/晉.md "wikilink")，剛正不阿，得罪權貴，被派往西北討伐[氐羌叛變](../Page/氐.md "wikilink")，遇害於沙場。

## 生平

### 除三害

周處年幼喪父，年少時已經體力超群，喜歡騎馬打獵，而且輕狂放蕩，縱情肆慾，成為鄉里中惡名昭彰、眾人唯恐避之不及的人物。而周處自己也知鄉里討厭自己，有改過之心，於是周處有一日就問鄉里的長輩：「當今時局平和，又是豐年，大家為何苦悶不樂呢？」長輩嘆道：「三害\[3\]未除，何樂之有！」周處追問哪三害，得到的答案是：「南山白額虎，長橋下蛟龍，連同你就是三害了。」周處就說：「若是這些為禍，我可以消滅他們。」長輩們說：「你若果能消滅他們，不僅是除去禍害，而是整個郡的喜事。」周處先入山射殺了猛[虎](../Page/虎.md "wikilink")，又下水與[蛟龍纏鬥](../Page/蛟龍.md "wikilink")，周處抓住蛟龍載浮載沉穿越了數十里，終在[荊溪斬殺了蛟龍](../Page/荊溪.md "wikilink")\[4\]。周處殺蛟龍用了三日三夜，鄉人見周處沒有消息，以為他死了，全都互相慶賀。周處活著回來看見了，才知自己在鄉民眼中是何等禍患，於是堅定起決心改過自新，變得勵志好學，並有文才，志向存義烈，言談講忠信而守分寸。一年過後，周處得到州府辟命，歷任[左國史](../Page/左國史.md "wikilink")、[東觀令及](../Page/東觀令.md "wikilink")[無難督](../Page/無難督.md "wikilink")\[5\]。

### 入仕晉朝

太康元年（280年），晉滅吳。晉軍大將[王渾在](../Page/王渾.md "wikilink")[建業宮中開慶祝酒會](../Page/建業.md "wikilink")，半醉時問底下的吳臣：「你們的國家亡了，不難過嗎？」周處站出來說：「漢朝末年天下分崩，三國鼎立，魏國滅亡於前，吳國滅亡於後，該難過的豈只一人？」曾是魏臣的王渾面有慚色。而其後大批吳臣出仕於晉，周處名列其中，出任[雍州](../Page/雍州.md "wikilink")[新平郡](../Page/新平郡.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")，處理邊疆民族問題很成功，因令叛亂的羌人歸附而有美名。之後周處轉任[梁州](../Page/梁州.md "wikilink")[廣漢太守](../Page/廣漢郡.md "wikilink")，處理爭訟詳細正直，平息纏訟經年案件。後來周處因母親年邁而辭官歸里，但不久又受徵為[楚內史](../Page/楚.md "wikilink")，尚未到任，又轉擔任[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")。周處認為應當「辭大不辭小」，先到楚國赴任，對經歷過戰亂的當地有安撫教化、收葬無主屍骨等治績，然後才入朝當散騎常侍，此行為人稱道。

周處任散騎常侍接近皇帝，故多有規勸。後轉任[御史中丞](../Page/御史中丞.md "wikilink")，糾劾對象不避權貴；梁王[司馬肜違法也遭到糾舉](../Page/司馬肜.md "wikilink")，兩人於是結下樑子。元康六年（296年），秦雍一帶[氐](../Page/氐.md "wikilink")[羌民族反叛](../Page/羌.md "wikilink")，首領[齊萬年稱帝](../Page/齊萬年.md "wikilink")，朝內眾官討厭周處，於是以其是東吳名將之子而推薦周處出討。十一月，朝廷任命司馬肜為征西大將軍、都督[雍](../Page/雍州.md "wikilink")[涼二州諸軍事](../Page/涼州.md "wikilink")，出鎮[關中](../Page/關中.md "wikilink")；周處為建威將軍，隸屬安西將軍[夏侯駿出兵叛胡](../Page/夏侯駿.md "wikilink")\[6\]。伏波將軍[孫秀知周處這樣一去將會戰死](../Page/孫秀_\(東吳\).md "wikilink")，於是對他說：「你有年老母親，可以用這理由來辭讓呀。」周處卻說：「忠孝之道，怎能兩全！既然離開親人去事奉君主，父母還怎有這兒子？今天這是我死的地方。」周處自知與梁王有私怨，肯定會被其陷害，但為盡人臣之節，便不推辭，抱著必死決心西征。朝中有中書令[陳準為周處講話](../Page/陳準.md "wikilink")，警告說夏侯駿、司馬肜都是皇親國戚，不會打仗，若其令周處為先鋒，必敗無疑，建議讓孟觀領精兵萬人當周處前鋒；可是朝廷中人並不聽從。連周處的敵人齊萬年分析局勢，也認為若周處當主帥，則無法抵擋；若周處受制於人，則必可擒獲。

元康七年（297年）正月，齊萬年屯兵七萬於梁山（位於今[陝西](../Page/陝西.md "wikilink")[乾縣西北](../Page/乾縣.md "wikilink")），司馬肜、夏侯駿逼周處僅以五千兵力發動攻擊。周處抗議：「我軍沒有後援，必然失敗，不只會死，而且為國取恥。」司馬肜不聽，逼迫周處前進，周處只好和振威將軍[卢播及雍州刺史](../Page/卢播.md "wikilink")[解系進攻六陌](../Page/解系.md "wikilink")（今陝西[乾縣東](../Page/乾縣.md "wikilink")），就在與齊萬年軍接戰前，周處的士兵連飯都沒吃就被司馬肜逼上戰場，更不派後援給他們。周處知必敗無疑，臨戰賦詩：「去去世事已，策馬觀西戎。藜藿甘粱黍，期之克令終。」接著就率軍奮勇殺敵，殺了數以萬計的敵人，終於弦絕矢盡，而與他一同進攻的盧播及解系皆不救援。旁人勸周處撤退，他卻按著劍說：「這是我效忠死節之日，為甚麼要撤退！古代良將受命，鑿開凶險之門而出，都是有進無退。現在諸軍辜負信諾，士氣一定不振。我作為大臣，以身殉國，亦可以呀！」遂力戰至死。

周處獲朝廷追贈平西將軍，並有一百萬錢，一頃墓葬之地，以及五十畝京城土地作為府第，又賜王家近田五頃，並特別恩恤周處母親，賜其終身醫藥酒米。[晉元帝稱晉王](../Page/晉元帝.md "wikilink")，經太常[賀循議決](../Page/賀循.md "wikilink")，追封諡周處為**清流亭孝侯**。時今[江蘇省](../Page/江蘇省.md "wikilink")[無錫](../Page/無錫.md "wikilink")[宜興有](../Page/宜興.md "wikilink")「[周王廟](../Page/周王廟.md "wikilink")」，奉祀周處。

## 逸事

《晉書》、《建康實錄》及《世說新語》都說周處除三害後都有拜訪名士[陸機](../Page/陸機.md "wikilink")、[陸雲兄弟](../Page/陸雲.md "wikilink")，但只找到陸雲。他對陸雲告以實情，稱自己想改過自新，但已蹉跎歲月，恐怕來不及了。陸雲勉勵周處說：「古人珍視改過迅速，你尚有前途呀。而且只怕定不下志向，哪會怕名不顯露。」經此鼓勵，周處亦成功改過。不過，這些記述遭後世史家懷疑其真確性。\[7\]

[孫皓即位](../Page/孫皓.md "wikilink")，立《[國山碑](../Page/國山碑.md "wikilink")》，周處時任[太常](../Page/太常.md "wikilink")。\[8\]

## 著作

周處著有《[默語](../Page/默語.md "wikilink")》三十篇及《[風土記](../Page/風土記.md "wikilink")》，也曾撰集吳國歷史。《風土記》是記述地方風俗的名著，今人查考端午、七夕、重陽等等習俗，所依據的便是這一部《風土記》。

## 子女

  - [周靖](../Page/周靖.md "wikilink")，早卒
  - [周玘](../Page/周玘.md "wikilink")，曾為東晉三定江南，但因與僑姓士族摩擦而打算與其他江南士族起事反抗，失敗後憂憤而死。
  - [周札](../Page/周札.md "wikilink")，在晉官至右將軍，他反對周勰殺僑姓士族復仇；王敦之亂時守衞石頭城，打開城門迎王敦入城令其得勢，但為王敦所殺。
  - [周碩](../Page/周碩.md "wikilink")，亦早卒

## 註腳

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考資料

<div class="references-small">

  - 晉·[陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")《三國志》暨[裴松之注](../Page/裴松之.md "wikilink")〈卷48．孫皓〉、〈卷60．周魴〉
  - [南朝宋](../Page/南朝宋.md "wikilink")·[劉義慶](../Page/劉義慶.md "wikilink")《世說新語》〈15．自新〉；[余嘉錫](../Page/余嘉錫.md "wikilink")《[世說新語箋疏](../Page/世說新語箋疏.md "wikilink")》
  - [唐](../Page/唐朝.md "wikilink")·[房玄齡等](../Page/房玄齡.md "wikilink")《晉書》〈卷4．司馬衷〉、〈卷38．司馬肜〉、〈卷58．周處〉
  - [宋](../Page/宋朝.md "wikilink")·[司馬光](../Page/司馬光.md "wikilink")《資治通鑑》〈卷82〉
  - [譚其驤主編](../Page/譚其驤.md "wikilink")《[中國歷史地圖集](../Page/中國歷史地圖集.md "wikilink")》〈3．三國、西晉時期〉

</div>

[Z](../Page/category:道教神祇.md "wikilink")

[Z](../Category/東吳軍事人物.md "wikilink")
[Z](../Category/西晉軍事人物.md "wikilink")
[Category:晉朝戰爭身亡者](../Category/晉朝戰爭身亡者.md "wikilink")
[Z](../Category/人物神.md "wikilink")
[Category:宜興人](../Category/宜興人.md "wikilink")
[C](../Category/義興周氏.md "wikilink")

1.  史籍無明載周處生年，唯有清代勞格在《[晉書校勘記](../Page/晉書校勘記.md "wikilink")》裡說周處歿時「年六十有二」，推算生年為236年（勞格自己推得竟是[赤烏元年](../Page/赤烏.md "wikilink")，即238年，顯然是算術之誤）。然而「年六十有二」此數不知從何而得。以周處之父周魴推算，《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》說「[黃武中](../Page/黃武.md "wikilink")，鄱陽大帥[彭綺作亂](../Page/彭綺.md "wikilink")，攻沒屬城，乃以魴為鄱陽太守」，又說周魴「在郡十三年卒」；彭綺於黃武四年（225年）十二月起作亂，則周魴歿年應在238年－239年間。而《晉書》說周處「少孤」，則周處出生時周魴尚在，周處的生年最晚不超過239年。
2.  陽羨縣漢時屬吳郡，吳末帝[孫皓時](../Page/孫皓.md "wikilink")（266年）劃進新編的[吳興郡](../Page/吳興郡.md "wikilink")，[晉惠帝時](../Page/晉惠帝.md "wikilink")（304年）又劃進新編的[義興郡](../Page/義興郡.md "wikilink")，用來表彰周處兒子的功績。因此《三國志．吳書》稱吳郡陽羨，《晉書》稱義興陽羨。此處以周處出生時的貫籍作準。
3.  《[世說新語](../Page/世說新語.md "wikilink")》提到陽羨人稱虎、蛟、周處為「三橫」，而周處是三者中最可怕的。
4.  《元和郡縣圖志·卷二十五》：「荊溪，是周處斬蛟龍處。」而《初學記·卷七》引[祖台之](../Page/祖台之.md "wikilink")《志怪》：「義興郡溪渚長橋下有蒼蛟，吞噉人。周處執劍橋側伺，久之，遇出，於是懸自橋上投下蛟背，而刺蛟數創，流血滿溪。自郡渚至太湖句浦乃死。」
5.  《三國志·周魴傳》：「子處，亦有文武材幹，天紀中為東觀令、無難督。」《晉書·周處傳》：「仕吳為東觀左丞。孫皓末，為無難督。」《史通·外篇·
    史官建置第一》又載：「又周處自左國史遷東觀令。」
6.  《梁王肜傳》及《惠帝紀》皆作都督雍涼二州而非關中。
7.  [清朝人](../Page/清朝.md "wikilink")[勞格](../Page/勞格.md "wikilink")《晉書校勘記》：「案此採自《世說》，予以《處傳》及《陸機傳》覈之，知係小說妄傳，非事實也。案處沒於惠帝元康七年，年六十有二。推其生年，當在吳大帝之赤烏元年。陸機沒於惠帝太安二年，年四十三。推其生年，當在吳景帝之永安五年。赤烏與永安相距二十餘載，則處弱冠之年，陸機尚未生也。此云『入吳尋二陸』，未免近誣。又考《陸機傳》，年二十而吳滅，退居舊里。是吳未亡之前，機未嘗還吳也。或以為處尋二陸，當在吳亡之後，亦非也。考吳亡之歲，處年亦四十三，筮仕已久。據本傳，處仕吳為東觀左丞、無難督。故王渾之登建鄴宮，處有對渾之言。如使吳亡之後，處方厲志好學，則為東觀左丞、無難督者，果何人乎？以此推之，知《世說》所云盡屬謬妄。《晉書》不加考核，遽授入本傳，可謂無識。劉子玄譏其好採小說，誠非過也。又案處碑，世傳陸機所撰，亦有『來吳事余厥弟』之語。此碑係唐劉從諫所重樹，竄改舊文，事跡錯互，不可盡據以為信。」
8.  《國山碑考》（[中國哲學書電子化計劃](https://ctext.org/wiki.pl?if=gb&chapter=571191)）：……遣兼司徒董朝、兼太常周處至陽羨縣封禪國山……